# Набор сценариев для разделения и обратной сборки секретов по схеме Шамира

## Зависимости проекта

Сценарии написаны на языке Bash для Linux.

В проекте используются внешние команды:

 - openssl
 - qrencode
 - srm
 - ssss-combine
 - ssss-split
 - xxd

## Общая информация

Пусть имеется некий секрет (пароль, набор паролей, текстовое сообщение, небольшой двоичный код и т. п.), который который не может храниться в одном месте и должен быть разделён между _n_ сторонами, причём ни одна из сторон не может воссоздать секрет на основе той его части, которая у есть в её распоряжении. Для обратной сборки достаточно собрать _t_ частей секрета, где _t_ < _n_.

Реализованы два процесса:

 - разделение секрета на _n_ частей[^1] - скрипт [shamirenc](https://gitlab.com/fugokker/shamirostat/-/blob/main/shamirdec);
 - обратная сборка разделённого секрета из _t_ частей - скрипт [shamirdec](https://gitlab.com/fugokker/shamirostat/-/blob/main/shamirdec).

Секрет разделяется по схеме "[Banana Split](https://bs.parity.io/#/)" с защитой данных от перехвата при их передаче в вычислительной среде. Для защиты данных от перехвата применяется вспомогательный публичный пароль, который хранится отдельно от секрета в открытом виде.

Разделение секрета выполняется в следующем порядке.

 1. Чтение секрета из текстового файла.
 1. Ввод пользователем вспомогательного публичного пароля.
 1. Генерация секретного ключа для шифрования секрета.
 1. Шифрование секрета симметричным способом с помощью сгенерированного ключа.
 1. Шифрование секретного ключа вспомогательным публичным паролем.
 1. Разделение зашифрованного ключа на _n_ частей.
 1. Сохранение зашифрованного секрета и каждой части ключа в _n_ текстовых файлов.
 1. Создание _n_ QR-кодов из созданных текстовых файлов.

==Публичный пароль должен храниться отдельно от зашифрованных данных и не передаваться вместе с ними в вычислительной среде[^2].==

Обратная сборка секрета выполняется в следующем порядке.

 1. Чтение _t_ текстовых файлов с частями секрета.
 1. Ввод пользователем вспомогательного публичного пароля, сохранённого на стадии разделения секрета.
 1. Сборка ключа симметричного шифрования из _t_ собранных частей.
 1. Расшифрование секретного ключа введённым публичным паролем.
 1. Расшифрование секрета расшифрованным секретным ключом.
 1. Сохранение расшифрованного секрета в текстовый файл.

==Части секрета читаются из текстовых файлов. Если части хранились в QR-кодах, то перед сборкой секрета они должны быть считаны и сохранены в текстовых файлах.==

## Использование скрипта shamirenc

Запуск скрипта "shamirenc" из командной строки:

```
shamirenc [-t <N>] [-n <N>] [-c <Шифр>] [-k <Длина ключа>] [-H <Заголовок>] [-L L|M|Q|H] [-R <DPI>] [-i <Файл>] [-o <Шаблон имени>] [-r <Источник случайных чисел>]
```

Либо `shamirenc -h` для вызова справки.

Аргументы:
 - `-t` — количество частей, достаточное для обратной сборки. По умолчанию 2;
 - `-n` — количество частей, на которые делится секрет. По умолчанию 3;
 - `-с` — шифр для секрета. По умолчанию используется шифр OpenSSL "aes-256-ofb";
 - `-k` — длина секретного ключа в байтах. По умолчанию 48 (384 бит);
 - `-H` — заголовок секрета. Любая текстовая строка, по умолчанию "Secret shared according to Shamir's scheme";
 - `-L` — параметр QR-кодов. Буквенное значение избыточности данных QR, по умолчанию "M";
 - `-R` — параметр QR-кодов. Разрешение QR в точках на дюйм, по умолчанию 300 dpi;
 - `-i` — имя входного файла, из которого читаются данные. По умолчанию "input.txt";
 - `-o` — шаблон имени выходных файлов (текстовых и QR-кодов). По умолчанию "shamir-share";
 - `-r` — файл, из которого читаются случайные числа при шифровании (seed-файл). По умолчанию не задан (используется настройка OpenSSL).

## Использование скрипта shamirdec

Запуск скрипта "shamirdec" из командной строки:

```
shamirdec [-t <N>] [-o <Файл>] [-w <Шаблон> | -- <Входной файл 1> ... <Входной файл N>]
```

Либо `shamirdec -h` для вызова справки.

Аргументы:

 - `-t` — количество частей, необходимое для обратной сборки. ==Указывается наименьшее достаточное, а не общее количество частей секрета.== По умолчанию 2;
 - `-o` — имя выходного файла, в который будет сохранён расшифрованный секрет. По умолчанию "output.txt";
 - `-w` — шаблон имени входных файлов. По умолчанию "shamir-share*". Имена входных файлов могут быть заданы по отдельности, в этом случае они перечисляются после знака `--`.

## Структура текстового файла, содержащего одну часть разделённого секрета

Построчно:

```
<Заголовок>
<Используемый шифр в формате OpenSSL>
<i-я часть зашифрованного секретного ключа>
<Зашифрованный секрет (может размещаться в нескольких строках)>
```

## Примечания

[^1]: Разделяется на части не сам секрет, а только его ключ шифрования. Это связано с ограничениями пакета "ssss" (см. [описание](http://point-at-infinity.org/ssss/ssss.1.html)).

[^2]: Практически это означает, что публичный пароль например, записывают от руки на том же листке бумаги, что и созданный QR-код, а при обратной сборке секрета вводят с клавиатуры. Для упрощения такого раздельного хранения в проекте имеются [шаблоны текстовых документов](https://gitlab.com/fugokker/shamirostat/-/tree/main/qr-layout-templates), которые могут использоваться для распечатки набора QR-кодов на бумаге.
